【科學新知】瀕危貓頭鷹屍體為何7成驗出老鼠藥？加州1萬5千座大麻農場可能是兇手

瀕危貓頭鷹屍體為何7成驗出老鼠藥？加州1萬5千座大麻農場可能是兇手

加州開放大麻合法化促進相關產業發展，但非法業者放置的殺鼠藥可能危及野外貓頭鷹性命。圖為北方斑點鴞。（美聯社）

美國加州日前開放大麻全面合法化，相關產業預期也將蓬勃發展，但最新研究指出，加州瀕危物種「北方斑點鴞」近日的死亡案例有7成驗出殺鼠藥，大麻農場為了防範老鼠偷吃作物而放置的老鼠藥，最後全進了貓頭鷹的肚子，嚴重危及野生貓頭鷹的生存。

美國科學期刊《鳥禽保育與生態學》（Avian Conservation and Ecology）11日刊登一份加州大學戴維斯分校之研究，該團隊近日發現的「北方斑點鴞」（northern spotted owl）死亡案例中，10隻有7隻的屍體驗出了抗凝血殺鼠劑（Anticoagulant Rodenticide），牠們被發現的區域位於加州洪堡德（Humboldt）、蒙特西諾（Mendocino）等郡的非法大麻農場四周。

加州開放大麻合法化促進相關產業發展，但非法業者放置的殺鼠藥可能危及野外貓頭鷹性命。（美聯社）

研究指出，老鼠等哺乳類動物和人類一樣擁有大麻素受體，食用大麻後同樣會感到「嗨」，因此不少非法大麻農場業者會放置抗凝血性殺鼠藥，雖然屬於長效型毒劑，吃下去不至於馬上死亡，但貓頭鷹的主食就是老鼠，長期大量吃下老鼠後毒藥在身體累積，讓身體失去凝血功能，最後因內出血而死亡。

研究指出，北方斑點鴞在北美僅存約6000隻，為已列入國際自然保護聯盟（IUCN）的瀕危物種名冊。加州是這種貓頭鷹的第三大棲息地。

當地其他貓頭鷹也淪為毒藥的犧牲品，包括與北方斑點鴞為競爭關係的橫班林鴞（Barred owl），研究團隊蒐集的84隻屍體中，共有34隻體內驗出類似的殺鼠劑。

加州開放大麻合法化促進相關產業發展，但非法業者放置的殺鼠藥可能危及野外貓頭鷹性命。圖為橫斑林鴞。（美聯社）

加州至少有1萬5千座私人大麻農場，分佈區域恰好與這2種貓頭鷹的棲息地相同，貓頭鷹的棲息環境被許多小農場切割得零零碎碎，暴露藏身處的機會大增，同樣嚴重威脅到其生存。

美國媒體報導，合乎法律規範、懂得聘請生態專家的農場業者寥寥可數，可以預料的是，合法化後種植產業只會繼續擴張，貓頭鷹的生存條件更加險惡。

此份報告的第一作者蓋伯勒（Mourad Gabriel）表示，這份研究顯示野外生態環境的高度關聯性，也證明目前急需調查這些大麻農場究竟在野外放置了多少殺鼠藥、農場分佈區域等等。

加州開放大麻合法化促進相關產業發展，但非法業者放置的殺鼠藥可能危及野外貓頭鷹性命。圖為長耳鴞。（美聯社）

[url]
[/url]

即係老鼠食大麻
貓頭鷹再食老鼠？

老鼠愛大麻

貓頭鷹好可愛

老鼠藥

正如魚食左孔雀石綠，你再食條魚你都會食到孔雀石綠而hi野